美元霸主地位穩固！研究：一帶一路承包商偏好美元結帳

美元身為全球最主要的儲備貨幣，讓華盛頓有能力將看不順眼的國家、組織從全球金融系統隔絕。雖然歐洲、中國都有挑戰美元霸權的意圖，但近來中國嚴格實施資本管制、人民幣國際化進度嚴重趨緩，歐洲在爆發債務危機後、違約隱憂罩頂，讓美元地位變得比先前更加穩固。

華爾街日報20日報導，以美元計價的跨境債券，主導地位獲得復興。根據國際結算銀行(Bank for International Settlements、簡稱BIS)的統計，2008年年中至2018年期間，非美國政府及企業發行的美元計價債券總額，已經從4.299兆美元膨脹一倍以上至9.564兆美元，而以他種貨幣計價的國際債券總額，卻從6.129兆美元縮水至5.672兆美元。

事實上，歐元區爆發債務危機，就連原本被視作安全標的的債券也有違約疑慮，讓歐元的國際用量日益縮減。2018年第3季歐元對全球外匯儲備的只剩20.5%，不如2009年的28%。

另一方面，中國資本管制措施日趨嚴格，離岸人民幣債券市場規模萎縮，人幣對全球支付活動的佔比也日益下降。中國跟南美洲、非洲、歐洲及亞洲的貨幣交換額度，也幾乎沒有動用過。中國的一帶一路計畫，也面臨借貸者不需要、或不想用太多人民幣的窘境。花旗經濟學家的研究顯示，一帶一路承包商多偏好以美元結帳，中國贊助銀行的重大資本重組行動也大都以美元進行。

事實上，斯里蘭卡因還不出向陸企借貸的債務、必須在2017年將一個具有戰略意義的碼頭交給北京，已讓不少國家對一帶一路感到卻步。

CNBC 17日報導，最近幾個越來，巴基斯坦、馬來西亞、緬甸、孟加拉及獅子山共和國，若不是取消了先前跟中國談定的一帶一路建設方案、就是對相關計畫退避三舍，高成本及對國家債務和經濟的衝擊，是他們不願碰觸的主因。

經濟學人信息社(The Economist Intelligence Unit)2018年8月出刊的一篇報告也顯示，自2018年4月開始，數個一帶一路建設案已陸續面臨延遲、暫停或直接取消的命運，懷疑及抵制的心態，是主要原因。

有乜問題？

正常

人民幣只係吹極都唔硬既軟貨幣

中国判頭去到外國
我就唔信有美元唔收收人仔

所謂借貸債務 應該就好似香港咁
用高幾倍價錢起d垃圾野
錢只係所謂既借 但高幾倍真係搵鳩人笨

你畀人仔佢唔收呀